我們欠了梁天琦

很多人說, 看到誰很慘和遭到劫難, 就說自己欠了誰, 香港不值得誰救.

如果有這種歉意的話, 下一步理應是「既然如此, 為了贖罪, 我會力挽狂瀾, 做比之前更好的事, 代替犧牲的人去做事, 拯救香港」.

但實際上, 我常在同一個人處聽到另一句就是「情況這麼差, 我心淡了, 以後不管了, 我放棄了, 我移民了」或類似的話, 我覺得這是不對的. 人類如果做錯了或者覺得自己做得不夠好, 需要的是做事情補救, 只是說自己錯了, 而不導致人類做更好的事情的話, 這種歉疚也是意義不大的.

人類面對惡境和不好的事情, 更應該檢討自己的缺點和做錯的事情, 然後結交友好, 建立力量, 終至逆轉形勢才是.

叫你去以一敵百, 當然是不合理的, 但大部份情況下, 真正要做的只是改善自己. 這完全是每人都有能力做到的.

大家要做的只是回顧哪些方法是錯誤, 不可行的, 然後就不再做. 然後看到哪些方法是有效, 就加以發展. 從往跡中找到該信任有能力的人去跟隨, 捨棄不及格的領導. 對抗自己的信仰, 質疑即使自己沉迷已久的意識形態.

掃除那些沉溺私怨, 短視的無能者, 和可以溝通(不一定是朋友)的人盡量的結成連結, 然後不斷的說服和自己意見不同的人, 同時也在討論中修正自己的想法, 最重要的是建立一個將事情做好的目標.

用任何的方式減少敵人, 不再攻擊沒必要攻擊的對象, 修補關係, 跟很久之前因為一些沒意義事情反目的朋友重修舊好. 這些你說易就易, 說難就難, 他從來都不像是「要你對抗一百個解放軍」這麼不可能, 可是人類有時寧可拿槍去對抗一百個解放軍被殺, 都不願意放下一些感情上的執念與面子, 很可惜的是, 那些執念和面子放下一下, 重修一些關係, 永遠比你攻擊誰殺誰有用.

對我而言, 我不認為欺負弱者的是甚麼好漢, 攻擊人的有甚麼膽色, 對我而言, 勇敢的人總是願意放下身段, 放下自己的形象, 去克服自己的虛榮和執念. 真實英雄不會像「與神同行」裡的解怨脈般有型有架子, 相反, 真正的英雄沒有架子, 大度, 願意接納所有人, 願意承受和原諒各種對自己的不公, 卻予別人以公平正義.

就我的經驗看, 再怎樣的殘局, 只要你設好你的大原則. 能維持精神與意志, 力量就會充盈累積, 而且你有之前的經驗會比以後更強, 結成的組織更不容易散掉.

就我看, 做好自己才是真正對得起別人, 以及唯一真誠的道歉方式, 人類不需要太多口惠不實的事情, 而只需要把自己變成更好的人. 而這並不是透過避免做錯, 而是過得先錯了再做更多事情補救.

只有做了甚麼的人才會在時間上留下名字, 甚麼都沒做也沒犯錯的人, 就算自己覺得自己做對了一生, 只會變成被人們遺忘的肥料. 放棄不會令你快樂, 只會令你變得更加不像人而已.